\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ctex}

\title{知乎q39952242a1980365254}
\author{匿名用户}
\date{2021-07-25}

% \setCJKmainfont[BoldFont = Noto Sans CJK SC]{Noto Serif CJK SC}
% \setCJKsansfont{Noto Sans CJK SC}
% \setCJKfamilyfont{zhsong}{Noto Serif CJK SC}
% \setCJKfamilyfont{zhhei}{Noto Sans CJK SC}
% \setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\CJKfamily{zhkai}

\maketitle


\Large

﻿我母亲离世前几天，一直心心念念要去看海。

我答应带她去，但忙起来就忘了。

那天中午，她突然打电话给我，用很委屈的语气说:“你来接一下我可以吗？我找不到路了，轮椅没电了。”

我说:“你现在在哪里？”

她说:“我不知道。”

我说:“周围有没有醒目的建筑，大房子什么的？”

她说:“没有。”

我说:“怎么会没有呢？酒店，加油站，什么店子都可以，你随便找一个我就能导航过来。”

她说:“没有，我不知道。”

我说:“那你随便形容一下你周围是什么样

\newpage 

子。”

她说:“我在一座桥上。”

我打开地图看了下，旁边的确有座大桥，我连忙跑过去找她。

两百米长的大桥，我从桥头跑到桥尾，没找到她，赶紧又给她打电话。

我说:“你不要乱走，回到桥这里来。”

她说:“我就在桥这里啊，你到了吗？”

我说:“我也在大桥这里，我找不到你。”

她说:“那你估计跑对面去了，等我过来找你。”

我说:“你就在原地等着就行了！”

打完电话，我一边往桥对面跑，一边仔细打量两边，从头跑到尾，还是没找到她。

她一个病到路都走不稳的人，坐着轮椅把自己弄丢了。

我彻底烦躁了，我给她发微信视频。

我想看看她在什么地方，可她手机拿的很近，我只能看到她的脸。

她一脸憔悴，脸色灰沉，嘴唇是紫青色的，

\newpage 

额头上全是汗水。

我说:“你把手机拿远一点，照一下你后面让我看看。”

她就盯着手机，也不说话，不知道在摆弄什么。

我说:“你只要把手机拿远一点，让我看看你后面有什么就行。”

她说:“等一下，等一下。”

我等了几秒钟，她还是盯着手机不知道在搞什么。

我说:“你把手机拿远一点！”

她说:“我不会！”

我说:“怎么可能不会呢！你只要把手机拿远一点啊！动一下手，把手机往前放一点！”

她哭丧着脸，好像这很难理解，还是焦急地盯着手机，不知道在摆弄什么。

我说:“我求求你了，你让我看看你在哪里，你这样我找不到你。”

她说:“我知道了。”

然后还是没有把手机拿远。

我又催促了两次，她莫名其妙居然把视频挂

\newpage 

断了！

我彻底崩溃了，我骂了几句粗口，骂我自己，然后给她打电话。

电话打不通，我又急又气，头都晕了，打不通，我继续打，一直打，疯狂打，打了一百多个。

终于通了。

我说:“好了，什么都别说了，路边有人没有，你找个人问一下你在哪里。”

她说:“他们不理我……”

她话说了一半就不说了，我也明白了，坐着轮椅的她一看就是病入膏肓的人，没人愿意担风险做好人。

我要疯了。

我想不通，曾经那么果敢精干的一个女人，如今怎么会变成这样。

连将手机拿远这种事都没办法办到，我那时恨不得从桥上跳下去。

后来，她遇到一个小伙子，小伙子把准确的地址告诉了我，我终于找到了她。

她在一公里外的另一座桥上。

她坐在轮椅上，以为我要骂她，她低着头不

\newpage 

敢看我，强装镇定。

小伙子说:“太危险了，她一直在逆行，轮椅都跑到马路中央去了。”

我谢过小伙子，勉强冷静了下来。

小伙子走后，我说:“你现在是怎么回事，连手机拿远一点都不会了吗？”

她不说话。

我说:“你回答我啊，这是为什么啊？你到底有什么想不通的。”

我拿出手机，模拟了视频的样子。

我说:“你看，这是视频的时候，我叫你拿远一点，你只要用手往前一点就行，你不会吗？”

她还是不说话。

我没辙了，慢慢推着她回家。

那天太阳很大，下午闷热的不行，可我寒冷彻骨，满心绝望。

……

天将要黑，我和她才堪堪回到家，从中午折腾到晚上，两个人都累的够呛。

我随便炒了两个小菜，又从外面买了几盒米饭，叫她吃饭。

\newpage 



她尝了两口，说:“真好吃，今天饿了，我要多吃点！”

我说:“你吃吧，没人跟你抢。”

母亲的厨艺其实很好。

虽然我在酒店掌厨多年，自认厨艺是及不上她的，她也从没这么夸奖过我。

其中一道菜是鸡翅，一共有五个，我和她各吃了两个，碗里还剩一个。

我说:“我吃饱了，还有一个鸡翅你吃吧。”

她点点头，一声不吭地夹进了碗里。

若是以前，这种情况她一定不会自己吃，就算留过夜，也一定要留着给我。

她的病越来越重，食量也越来越少，在我印象中，这是她唯一一次，吃了足足两碗饭。

我原本对她有怨气。

她病的那样重，却只身一人跑到这么远的城市来。

虽然这是我曾经给她的建议。

她的病，是风湿性心脏病，因为老家多山多雨，每到冷天下雨，她的腿就会开始渗水，她的肚子

\newpage 

也有积液，还伴随着颈部血管的猛跳。

她总是睡不好。

在她病的没那么严重的时候，我告诉她，南方有一座小岛，四季如夏。那里空气非常好，并且距离大海很近，她去住一段时间或许会好一些。

她反对我，说那么远，光是路费都得多少钱？她心疼钱。

直到两年后，她的病情越来越重，不光身体越来越差，精神也越来越恍惚，乃至几次入院，医生都下了病危通知书。

她有一天打电话给我，说她要去海市。

我说:“你病成这样，就别胡思乱想了，老老实实在家养病吧。”

她说:“老家太冷太潮湿，身体受不了了。

我说:“你去那么远，谁来照顾你？”

她说:“我自己能照顾自己，我的病已经好多了！”

一个病人说的话，我本不该相信，但我确实信了，电话里她很精神，我以为她真的好了一些。

我说:“好吧，到那边有什么事你给我打电话。”

\newpage 



没过一个月，我接到了她的电话。

准确的说，是她的护士打电话给我，说她摔倒了，伤到了头，正在住院。

我得知这个消息，整颗心都吊了起来。

她在电话里委屈地说:“我摔倒了，我也不知道为什么，这次摔的这么厉害。”

我说:“你为什么不小心一点？”

“你明知道你身边没有人，为什么不小心一点？”

她说:“你过来好不好，你爸爸逼着我回去，我不想回去，这里环境很好，对我的病有好处。”

“只要你过来了，他们就不会逼着我回去了。”

我纠结又烦躁。

我有稳定的工作，如果去她身边，一切都得从头再来，虽然可以靠自由职业赚钱，那一定也比不上这份工作。

可是，一想到她孤独一人回去老家，那么寒冷，那么多雨的山城，我的心就软了。

我说:“我这两天辞职，尽快过来。”

她高兴的像个孩子，在电话里说:“那太好

\newpage 

了，那太好了。”

当我见到她时，她坐在轮椅上，已经病的不成人样。

她的脸，她的手，浮肿而紫青的皮肤紧贴着骨骼，浑身看不到一丝好肉，她病到了这个地步。

她说她的摔倒，是因为轮椅的两个踏板是分开的，她下轮椅时，脚不小心踩进了踏板间的空隙，于是被套倒。

我强忍心痛，严厉地告诫她，下轮椅时一定要找一个能抓扶的地方，先抓扶，稳住身体，再下轮椅，我不可能整天盯着她，我必须工作。

她默不作声。

她后面没给我添过麻烦，直到这次走丢。

我原本对她有怨气，怨她骗了我，让我答应病的这样重的她，走的这样远。

对自己更有怨气，她是一个病人，粗心大意可以归结为身体机能下降。我作为一个正常人，来到她的身边，还是没能照料好她，害她担惊受怕了一个下午。

我想，既然她愿意吃我做的饭，接下来我就认真给她做几天饭好了。

\newpage 



我告诉她，我会尽快找个时间，带她去海边转转，前提是她老老实实在家待几天，不要一个人出去乱走。

吃过饭，她有了精神，她解释说:“今天轮椅电没充够，所以才叫的你。”

我说:“就算轮椅有电，你病的这么重，也不能一个人走太远。”

她假装不高兴:“什么病，说不定我能活到八十岁呢？”

我说:“又没人不让你活。”

她就笑。

此前的万种怨愁，经过这次晚餐，消散了大半。

可我怎么也想不到，这竟是我和她的最后一顿晚餐。

她年轻时爱吃辣，重咸口，很少吃肥肉。

她那时却吃不得辣了，盐也不敢多吃，开始爱吃肥肉，她瘦的皮包骨，坐着都被硌疼，认多吃肥肉有利于长肉。

隔天中午，我还在考虑，晚上要给她准备怎样的饭菜。

\newpage 



突然又接到她的电话。

电话那头是个女声，说她出事了，现在在医院，让我赶紧过去。

我坐在出租车上，气的牙痒，心想她一定又一个人出去了，昨天才刚刚走丢，今天又进医院了。

为什么总不叫我省心。

明明那么叮嘱她了。

我在车上想了很多，想发火，想接着该怎么办，是带着她回老家，还是辞去工作，昼夜看护她。

不论哪一种选择，都非常麻烦，我想不管怎么样，得对她下最后通牒了。

我去到医院，找到她，她躺在病床上，一直唉唉地喊着。

我说:“怎么回事？”

她听到我的声音，努力地想要抬头，可病床是平的，怎么也抬不起来。

我赶紧走过去，发现她眼睛大大地睁着，一直在流泪。

她的头上缠了些绷带，半张脸都是干掉的血，我摸了摸她的额头，皮肤紧紧地绷着，烫的吓人。

她看到我，像是想要说话，可支支吾吾，什

\newpage 

么也说不出来，还是不断唉着，像是疼的。

她是很要强的一个女人。

从小到大，我从没见她这样过。

她得是伤的多重多疼，才会喊出声来。

我大脑一片空白，路上的所有想法和怒火都化为了乌有。

护士告诉我，她是被人送到医院来的，已经半个多小时了，刚刚做完检查。

我问她:“是谁送你来的，你是怎么受的伤？”

她看着我，“是……是……”龇牙咧嘴一会儿，什么都没说出来。

我说:“你别急，慢慢说，你是怎么受的伤

她痛苦地挤眉咧嘴，好一会儿才憋出几个完整的字眼:“不知道。”

我想她一定是伤到了某些神经组织，没办法正常说话和思考了。

我只好问她:“是不是轮椅，你是不是又被轮椅套倒了？”

她的头，费力地左晃右晃，像是在回忆，过了一会儿，终于点了点头，说:“嗯！”

\newpage 



我说:“为什么啊，我叫你不要一个人出去，叫你下轮椅得先找个抓扶的地方。”

她断断续续地说:“我也不知道为什么，我去买菜，莫名其妙就摔倒了，今年运气不好。”

她的外套浸透了血，我摸了一把，沾了一手

我一阵阵揪心。

我说:“怎么会莫名其妙呢，还运气不运气，你就是不听劝！”

她不再说话了，像做错了事，连呼痛的声音都小了些，这令我更是痛心。

医生把我叫去谈话，说她需要住院观察，因为发现脑中有轻微出血。

我想她伤这么重，住院最起码也得十天半个月。我缴了费，索性打电话把工作直接辞了，做好了持久战的准备。

矿泉水，卷纸，护理垫，尿不湿，马扎，我百度了一下医院陪护需要的物品，买了一大堆。

回去病房，她又盯着我支支吾吾地说话。

我问她怎么了。

她憋了半天，说她忘了。

我很怀疑她不是因为轮椅受的伤，而是被人

\newpage 

撞倒的。

因为有一次她被撞伤了小腿，也没有告诉我，直到伤口感染被我发现，在我的逼问下才说出口。

我说:“怎么能忘了呢，你再仔细想一想。

她怎么也想不起来。

她痛苦而气恼地说:“怪了，怪了，我明明记得的啊！”

我注意到她嘴巴很干，问她:“你是不是想喝水？”

她愣了一会儿，重重点头:“嗯！”

连喝水这种事都说不清楚，都能忘了。

我赌气地说:“等你出院，我带你回老家。

她闭着眼睛，脸上痛苦带着些委屈。

我狠心地想，不管她愿不愿意，一定得带她回去了，一边打开矿泉水，倒在瓶盖里喂给她。

她哆哆嗦嗦地喝，可没喝多少，就翻了白眼

她四肢古怪地扭曲着，浑身剧烈的颤抖。

她被一路推进重症监护室。

我没想到她会突然这样，整个人都蒙了。

家属不能陪同，我只能在楼道里或坐或立。

每隔几个小时，医生就打电话叫我一次，讨

\newpage 

论她的病史等情况。

我熬了一天一夜，恍恍惚惚，坐在楼道里睡着了。

我做了一个梦。

梦到我躺在床上，她忽然推门进来，还是那副瘦的皮包骨头，病入膏肓的样子。

她头上缠着纱布，手里提着一袋子菜。

我问她:“你不是在住院吗，怎么回来了？

她说:“我已经好了，住院要不少钱呢。”

我说:“就知道钱，你以后绝对不能一个人出去，买菜也不行，我可以去买。”

她提了提手里的菜:“我知道了，今天我给你做菜吃。”

我说:“买的什么菜啊？我可不吃肥肉。”

她得意地笑着:“都是瘦肉，便宜的很！”

我是被医生的电话吵醒的。

医生告诉我，所有的抢救药都用完了，病人已经不行了，要我赶紧进去。

我一边换隔离衣，一边麻木地签了很多文件

走到她身边时，她一脸憔悴，眼睛紧紧地闭着，她快要走了，却无法醒过来跟我道别。

\newpage 



我平静地站在那里，看着她，不知过了多久，直到护工告诉我，她走了。

我脑子里嗡的一声，一片黑暗从头顶压下来像是有什么东西塌了。

\end{document}
